\chapter{Usuarios, grupos y permisos}
\label{permisos}
% Dependencias: Primeros pasos con la línea de comandos

\begin{enumerate}
    \item Conceptos: UID, GID
    \item Grupo principal y grupos adicionales para cada usuario
    \item Permisos:
        \begin{itemize}
            \item De lectura, de escritura, de ejecución/acceso
            \item Para el usuario dueño, para el grupo dueño, para el resto
                  del mundo
            \item Notación con letras y notación octal
            \item Permisos adicionales, como el bit pegajoso
        \end{itemize}
    \item Archivos:
        \begin{itemize}
            \item ``/etc/passwd'', ``/etc/shadow''
            \item ``/etc/group''
        \end{itemize}
    \item Comandos:
        \begin{itemize}
            \item \texttt{ls -l}, \texttt{stat}
            \item \texttt{su}, \texttt{sudo}
            \item \texttt{adduser}, \texttt{useradd}, \texttt{userdel},
                  \texttt{passwd}
            \item \texttt{chgrp}, \texttt{chown}, \texttt{chmod}
            \item \texttt{id}, \texttt{who}
        \end{itemize}
\end{enumerate}

Los sistemas Unix desde un principio se diseñaron para funcionar con
múltiples usuarios, es decir, son sistemas multiusuario. Para ofrecer cierto
nivel de seguridad a cada usuario, en torno a esta característica se
establece un sistema de permisos que indica qué puede hacer cada uno con cada
archivo.

Todo esto es uno de los pilares del diseño de Unix; y GNU/Linux, como sistema
inspirado en aquel, dispone de este legado. Está presente incluso aunque
nuestra máquina la use una sola persona. Así que viene bien saber de qué
trata el asunto.

Conozcamos más en profundidad este pilar.

\section{Usuarios}

Cuando arrancamos nuestro sistema GNU/Linux, probablemente este nos pida un
nombre de usuario y una contraseña para dejarnos iniciar
sesión\footnote{Tengamos en cuenta, sin embargo, que podemos configurar el
  sistema para que no nos pida estos datos de autenticación.}.

Los nombres de usuario deben ir en minúscula. Es posible establecer un nombre
real, donde se pueden usar mayúsculas libremente, pero no es lo mismo que el
nombre de usuario.

La información de todos los usuarios se guarda en una base de datos
extremadamente simple: el archivo \texttt{/etc/passwd}.

Luego, cada usuario tiene su directorio personal, donde guarda sus
configuraciones de los programas y sus archivos personales (documentos,
imágenes, música, etcétera).

En GNU/Linux hay una distinción importantísima entre usuarios: por un lado
tenemos los usuarios comunes y por otro lado tenemos al superusuario, cuyo
nombre de usuario en el sistema es ``root''. Los primeros tienen poderes
limitados. En cambio, con el segundo se puede hacer lo que sea; dado que no
tiene límites, presenta más riesgos, así que la costumbre es emplearlo solo
cuando es necesario.

\section{Grupos}

\section{Permisos}
